\section{Przegląd pisemnictwa}\label{Przegląd pisemnictwa}

% W poniższym dziale znajduje się przegląd pisemnictwa z zakresu suplementacji jak i tematyk powiązanych.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I.1. Podstawy:
% - Definicje prawne suplementów diety i produktów leczniczych
% - Formy występowania suplementów oraz drogi dystrybucji
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Suplementy diety}

Przed rozwinięciem tematyki pracy należy zwrócić uwagę na znaczące różnicę pomiędzy dwoma zbliżonymi do siebie kategoriami produktów występującymi na rynku, które ze względu na liczne podobieństwa są często mylone przez konsumentów. Są nimi suplementy diety i produkty lecznicze. Oba mogą zawierać te same substancje, występować w tej samej formie i być sprzedawane w tych samych miejscach, jednak ich status prawny, przeznaczenie oraz sposób regulacji różnią się istotnie \cite{suplementy-a-leki}.

Ich prawnie wytyczone definicje sa następujące:
\begin{itemize}
    % Ustawa o bezpieczeństwie żywności i żywienia
    \item Suplement diety to "środek spożywczy, którego celem jest uzupełnienie normalnej diety, będący skoncentrowanym źródłem witamin lub składników mineralnych lub innych substancji wykazujących efekt odżywczy lub inny fizjologiczny, pojedynczych lub złożonych, wprowadzany do obrotu w formie umożliwiającej dawkowanie, w postaci: kapsułek, tabletek, drażetek i w innych podobnych postaciach, saszetek z proszkiem, ampułek z płynem, butelek z kroplomierzem i w innych podobnych postaciach płynów i proszków przeznaczonych do spożywania w małych, odmierzonych ilościach jednostkowych, z wyłączeniem produktów posiadających właściwości produktu leczniczego w rozumieniu przepisów prawa farmaceutycznego" \cite{definicja-suplementy-pl}.
    % Ustawa o prawie farmaceutycznym 
    \item Product leczniczy (lek) to "substancja lub mieszanina substancji, przedstawiana jako posiadająca właściwości zapobiegania lub leczenia chorób występujących u ludzi lub zwierząt lub podawana w celu postawienia diagnozy lub w celu przywrócenia, poprawienia lub modyfikacji fizjologicznych funkcji organizmu poprzez działanie farmakologiczne, immunologiczne lub metaboliczne" \cite{definicja-lek-pl}.
\end{itemize}

Suplement diety podlega pod ustawę o bezpieczeństwie żywności i żywienia a lek pod ustawę o prawie farmaceutycznym. Zgodnie z ich definicjami suplement diety to środek spożywczy będący skoncentrowanym źródłem witamin, minerałów lub innych substancji a lek to substancja lub ich mieszanina posiadająca właściwości lecznicze, zapobiegawcze lub modyfikujące funkcje fizjologiczne. Leki zazwyczaj zawierają wyższe dawki substancji czynnych i wykazują farmakologiczne, terapeutyczne działanie; suplementy diety zawierają dawki o charakterze żywieniowym.

Produkty lecznicze i suplementy diety różnią się pod względem przeznaczenia, sposobu regulacji prawnej oraz wymagań dotyczących bezpieczeństwa i skuteczności. Produkty lecznicze zawierają substancje czynne, których działanie farmakologiczne zostało potwierdzone w badaniach, a ich stosowanie służy zapobieganiu, rozpoznawaniu lub leczeniu chorób oraz modyfikowaniu funkcji fizjologicznych organizmu. W przypadku suplementów diety celem jest uzupełnianie normalnej diety w składniki odżywcze lub inne substancje wykazujące efekt odżywczy lub fizjologiczny.

Produkty lecznicze podlegają procedurze rejestracyjnej wymagającej oceny jakości, bezpieczeństwa i skuteczności, opartej na wynikach badań klinicznych. Informacje o ich działaniu terapeutycznym, wskazaniach, przeciwwskazaniach oraz możliwych działaniach niepożądanych są szczegółowo określone w dokumentacji rejestracyjnej. Natomiast suplementy diety nie podlegają obowiązkowi wykazywania skuteczności terapeutycznej przed wprowadzeniem do obrotu i nie mogą być prezentowane jako produkty służące zapobieganiu chorobom, ich leczeniu ani wyleczeniu. Mogą natomiast zawierać wyłącznie prawnie dopuszczone oświadczenia zdrowotne odnoszące się do roli ich składników w prawidłowym funkcjonowaniu organizmu.

Należy również podkreślić, że choć suplementy diety są powszechnie uznawane za bezpieczne, ich niewłaściwe stosowanie może wiązać się z ryzykiem działań niepożądanych, interakcji z lekami lub nadmiernego spożycia niektórych składników, takich jak witamina A, witamina D czy żelazo. Z tego względu suplementacja powinna być dostosowana do indywidualnych potrzeb i oparta na aktualnej wiedzy naukowej \cite{suplementy-a-leki}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I.2. Zasady suplementacji:
% - Racjonalna a nieracjonalna suplementacja
% - Trendy dietetyczne w społeczności (weganizm, wegetarianizm) a potrzeba suplementacji
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Zasady suplementacji}

% Rola dietetyka i innych specjalistów

Decyzja o suplementacji powinna w idealnej sytuacji być poprzedzona konsultacją ze specjalistą - lekarzem, farmaceutą lub dietetykiem. Dietetyk jest w tej trójce osobą najlepiej przygotowaną do oceny całościowego sposobu żywienia i identyfikacji rzeczywistych niedoborów na tle diety. Niestety, jak pokazują badania, konsultacje ze specjalistami są wśród studentów zdecydowanie rzadsze niż sięganie po informacje w Internecie \cite{vzevzelj2018prevalence,sicinska2022dietary}.

Farmaceuta, jako dostępny bez umówienia i bezpłatny doradca, pełni ważną rolę w pierwszej linii doradztwa suplementacyjnego. Jednak, jak pokazują dane z 2024 roku, ponad 60\% lekarzy pierwszego kontaktu i dietetyków przyznaje, że nie czuje się wystarczająco kompetentnych, żeby w pełni oceniać preparaty probiotyczne, a analogicznie może być z innymi suplementami \cite{hill2014expert}. Oznacza to, że kształcenie specjalistów w tym zakresie powinno być wzmacniane.

Na poziomie uczelni wyższych warto rozważyć włączenie zagadnień suplementacyjnych do programów kształcenia - nie tylko na kierunkach medycznych, ale też ogólnodostępnych kursach zdrowia publicznego. Doświadczenia z Michigan State University (kurs HNF 102 „Suplementy diety:\linebreak dowody vs. hype") wskazują, że ustrukturyzowana edukacja w tym zakresie istotnie poprawia umiejętność krytycznej oceny twierdzeń producenckich i weryfikacji źródeł informacji \cite{becker2024development}.

% Kiedy suplementacja jest uzasadniona?

Kluczowym pytaniem, które powinno poprzedzać każdą decyzję suplementacyjną, jest: czy mam niedobór lub czy jestem w grupie zwiększonego ryzyka niedoboru? Suplementacja bez wcześniej stwierdzonego deficytu lub wyraźnie zwiększonego zapotrzebowania jest w większości przypadków nieuzasadniona i może prowadzić do niepotrzebnego narażenia na ryzyko \cite{jarosz2020normy}.

W polskiej populacji niektóre składniki odżywcze są objęte zaleceniami dotyczącymi suplementacji ze względu na powszechne występowanie niedoborów lub ograniczoną możliwość pokrycia zapotrzebowania wyłącznie z dietą. Witamina D jest tego najlepszym przykładem: \linebreak ze względu na położenie geograficzne kraju, styl życia i dietę niedobór jest powszechny i uzasadnia suplementację od października do końca kwietnia, a u wielu osób przez cały rok \cite{pludowski2023guidelines}. Kwas foliowy jest rekomendowany kobietom planującym ciążę i w jej pierwszym trymestrze \cite{jarosz2020normy}. Witamina B12 powinna być suplementowana przez osoby na dietach wegańskich i wegetariańskich \cite{tardy2020vitamins}. Jod może wymagać suplementacji u osób unikających jodowanej soli i produktów mlecznych \cite{jarosz2020normy}. Żelazo jest wskazane wyłącznie przy potwierdzonym niedoborze lub niedokrwistości \cite{iolascon2024recommendations}.

Żywność powinna pozostawać priorytetowym źródłem składników odżywczych - dostarcza je w formach lepiej przyswajalnych i synergicznie działających z innymi składnikami produktu. Suplement może uzupełniać dietę, gdy ta jest rzeczywiście niedoborowa lub niemożliwa do zbilansowania z innych powodów. Nie powinien jej zastępować.

% Zasady bezpiecznego stosowania suplementów

Na podstawie aktualnych rekomendacji ekspertów podkreśla się, że suplementacja powinna być stosowana przede wszystkim w sytuacjach zwiększonego zapotrzebowania, potwierdzonych niedoborów lub gdy pokrycie zapotrzebowania wyłącznie za pomocą diety jest utrudnione \cite{jarosz2020normy,navarro2017liver}. Dobór preparatu powinien uwzględniać zarówno dawkę, jak i biodostępność składników aktywnych \cite{pludowski2023guidelines,tardy2020vitamins}. Istotne znaczenie ma również uwzględnienie możliwych interakcji suplementów z lekami oraz przestrzeganie zalecanych dawek. W literaturze zwraca się także uwagę na konieczność korzystania z produktów pochodzących z wiarygodnych źródeł oraz okresowej oceny zasadności dalszej suplementacji, szczególnie po wyrównaniu stwierdzonych niedoborów \cite{lin2023hidden}. W uzasadnionych przypadkach rekomendowane jest monitorowanie wybranych parametrów laboratoryjnych, co pozwala na ocenę skuteczności prowadzonej suplementacji.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I.3. Rodzaje suplementów
% - Omówienie korzyści i zagrożeń najczęściej stosowanych suplementów m.in. witamina D3, witaminy grupy B, witamina C, żelazo, magnez, cynk, kwasy omega 3, kreatyna, kolagen, probiotyki
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Rodzaje suplementów}

Suplementy diety to kategoria bardzo niejednorodna. Można je klasyfikować na wiele sposobów, co samo w sobie świadczy o złożoności tego zagadnienia. Ze względu na skład wyróżnić można przede wszystkim preparaty witaminowe i mineralne - zarówno jednoskładnikowe, jak i multiwitaminowe - kwasy tłuszczowe omega-3, aminokwasy i białka, ekstrakty roślinne, preparaty probiotyczne i prebiotyczne, enzymy trawienne, a także suplementy zawierające substancje takie jak koenzym Q10, kreatyna czy hydrolizat kolagenu \cite{dyrektywa2002,jarosz2020normy}.

Z punktu widzenia formy farmaceutycznej dostępne są tabletki, drażetki, kapsułki twarde i miękkie, proszki do rozpuszczania, płyny, krople, gumy i żelki. Różnorodność form ma znaczenie nie tylko marketingowe - wpływa też na biodostępność substancji czynnych i tolerancję przewodu pokarmowego, co warto brać pod uwagę przy doborze konkretnego preparatu.

Ze względu na przeznaczenie wyróżnić można suplementy przeznaczone dla ogólnej populacji, dla sportowców, dla kobiet w ciąży, dla osób starszych oraz dla ludzi stosujących diety restrykcyjne, takich jak wegetarianie czy weganie. Ta ostatnia kategoria nabiera szczególnego znaczenia w kontekście rosnącej popularności diet roślinnych wśród młodych dorosłych, w tym studentów \cite{jarosz2020normy}.

\subsection{Wybrane suplementy}

Poniżej znajduje się przegląd wybranych najczęściej stosowanych suplementów diety.

\subsubsection{Witamina D}

Witamina D jest chyba najbardziej dyskutowanym mikroskładnikiem odżywczym ostatnich lat, i to z bardzo konkretnych powodów. Polska leży między 49. a 54. równoleżnikiem, co oznacza, że w miesiącach od października do końca kwietnia kąt padania promieniowania słonecznego jest zbyt mały, by skóra mogła syntezować witaminę D3 w jakichkolwiek znaczących ilościach. Latem bywa lepiej, ale przy obecnym stylu życia - praca w biurze, stosowanie kremów z filtrem, spędzanie większości dnia w pomieszczeniach zamkniętych - efektywna synteza skórna jest ograniczona nawet w sezonie letnim \cite{pludowski2023guidelines}.

Witamina D3 (cholekalcyferol) powstaje w skórze pod wpływem promieniowania UVB, a następnie jest dwukrotnie hydroksylowana - najpierw w wątrobie do 25-hydroksywitaminy D, a potem w nerkach do aktywnego metabolitu \linebreak 1,25-dihydroksywitaminy D, zwanego kalcytriolem. To właśnie kalcytriol wiąże się z receptorem jądrowym VDR i reguluje ekspresję setek genów - związanych nie tylko z gospodarka wapniową, ale też z funkcjonowaniem układu odpornościowego, mięśniowego i nerwowego. Stężenie 25(OH)D w surowicy krwi jest przyjętym wskaźnikiem zaopatrzenia organizmu w witaminę D: wartości poniżej 20 ng/ml (50 nmol/l) oznaczają niedobór, od 20 do 30 ng/ml - stan suboptymalny, a 30-50 ng/ml - poziom uznawany za optymalny \cite{pludowski2023guidelines}.

W Polsce niedobór witaminy D jest zjawiskiem powszechnym i dotyczy wszystkich grup wiekowych. Wynika to z połączenia czynników geograficznych, dietetycznych i środowiskowych. Polskie wytyczne dotyczące suplementacji witaminy D zostały zaktualizowane w 2023 roku - wielodyscyplinarny zespół 34 ekspertów reprezentujących osiem towarzystw naukowych opublikował w czasopiśmie Nutrients rekomendacje, w których za preparat pierwszego wyboru uznano cholekalcyferol (witaminę D3). Zalecana dawka profilaktyczna dla dorosłych wynosi 800-2000 IU dziennie, z uwzględnieniem masy ciała i ekspozycji na słońce. Dla osób z otyłością dawka ta może być nawet dwukrotnie wyższa \cite{pludowski2023guidelines}. Maksymalny tolerowany poziom spożycia (UL) dla dorosłych wynosi 4000 IU dziennie - jego przekraczanie bez kontroli stężenia 25(OH)D grozi hiperkalcemią i powikłaniami narządowymi \cite{pludowski2023guidelines}.

Rola witaminy D wykracza poza klasyczne działanie na układ kostny. Badania wskazują na jej udział w regulacji odpowiedzi immunologicznej, a duże próby kliniczne - w tym wieloośrodkowe badanie VITAL z udziałem 25 871 uczestników - analizowały jej wpływ na ryzyko chorób sercowo-naczyniowych i nowotworów. Wyniki nie wykazały jednoznacznych korzyści w ogólnej populacji bez wyjściowego niedoboru, co pokazuje, że suplementacja witaminy D ma sens przede wszystkim u osób z potwierdzonym lub wysoce prawdopodobnym deficytem, a nie jako rutynowa interwencja w każdej populacji \cite{pludowski2023guidelines}.


\subsubsection{Witaminy z grupy B}

Witaminy z grupy B to osiem różnych związków, które łączy przede wszystkim to, że są rozpuszczalne w wodzie i pełnią funkcje koenzymów we wielu szlakach metabolicznych. Każda z nich ma jednak swój własny profil działania, i warto o nich mówić osobno, bo zbyt często traktuje się je jako jednorodną grupę.

Witamina B12 (kobalamina) zasługuje na szczególną uwagę, zwłaszcza w kontekście rosnącej popularności diet roślinnych. Jest jedyną witaminą z grupy B, która praktycznie nie występuje w produktach roślinnych w ilościach biologicznie znaczących. Osoby stosujące diety wegańskie, które nie suplementują kobalaminy, są narażone na jej niedobór - wyczerpanie zapasów wątrobowych może zająć miesiące lub nawet lata, co sprawia, że problem często jest rozpoznawany zbyt późno. Niedobór B12 prowadzi do niedokrwistości megaloblastycznej i - co szczególnie poważne - do nieodwracalnego uszkodzenia układu nerwowego, w tym rdzenia kręgowego \cite{tardy2020vitamins}. Zwiększone ryzyko niedoboru dotyczy też osób długotrwale przyjmujących metforminę lub inhibitory pompy protonowej \cite{tardy2020vitamins}.

Kwas foliowy (witamina B9) jest kluczowy dla syntezy DNA i podziałów komórkowych. Jego szczególna rola w profilaktyce wad cewy nerwowej płodu jest dobrze udokumentowana i stanowi podstawę rutynowej rekomendacji suplementacji 400 µg dziennie dla wszystkich kobiet planujących ciążę oraz w jej pierwszym trymestrze \cite{jarosz2020normy}. U części osób, zwłaszcza homozygot wariantu TT polimorfizmu C677T genu MTHFR, aktywność enzymu reduktazy metylenotetrahydrofolianowej może być obniżona, co utrudnia przemiany folianów. W takich przypadkach rozważana jest suplementacja 5-metylotetrahydrofolianem (5-MTHF), który stanowi biologicznie aktywną formę folianów \cite{jarosz2020normy}.

Witamina B6 (pirydoksyna) jest kofaktorem enzymów uczestniczących w syntezie neurotransmiterów - dopaminy, serotoniny i GABA. Jej niedobór jest stosunkowo rzadki, ale przez lata była nadużywana w wysokich dawkach w suplementach, niekiedy sięgających 50-100 mg dziennie, jako środek na zespół napięcia przedmiesiączkowego. Dane dotyczące neuropatii obwodowej przy długotrwałym przyjmowaniu wysokich dawek skłoniły EFSA w 2023 roku do obniżenia tolerowanego górnego poziomu spożycia do 12 mg dziennie. W ślad za tym polski Zespół ds. Suplementów Diety przy GIS obniżył we wrześniu 2024 roku maksymalną dopuszczalną dawkę B6 w suplementach do 6 mg dziennie \cite{uchwała-2-2024}.


\subsubsection{Witamina C}

Witamina C (kwas askorbinowy) jest jednym z najczęściej stosowanych składników suplementów diety. Ze względu na jej udział w funkcjonowaniu układu odpornościowego od wielu lat stanowi przedmiot badań dotyczących profilaktyki i wspomagania leczenia infekcji. Dotychczasowe wyniki badań wskazują jednak, że skuteczność suplementacji witaminą C zależy od wielu czynników, a jej działanie nie zawsze odpowiada powszechnym przekonaniom dotyczącym wpływu na odporność organizmu.

Kwas askorbinowy pełni wiele ważnych funkcji biologicznych: jest antyoksydantem neutralizującym reaktywne formy tlenu, kofaktorem hydroksylaz biorących udział w syntezie kolagenu oraz czynnikiem wzmacniającym wchłanianie żelaza niehemowego. Stymuluje też proliferację i aktywność komórek układu odpornościowego - neutrofilów, limfocytów i makrofagów \cite{hemila1996vitamin}.

Przegląd Cochrane obejmujący dane z kilkudziesięciu badań randomizowanych wykazał jednak, że regularna suplementacja witaminą C nie zmniejsza częstości przeziębień u ogółu dorosłej populacji. Pewien efekt ochronny stwierdzono jedynie w grupach poddanych ekstremalnym wysiłkom fizycznym i ekspozycji na zimno - jak biegacze ultramaratonowi czy żołnierze w warunkach arktycznych - gdzie regularne przyjmowanie witaminy C zmniejszało częstość przeziębień o około 50\%. U wszystkich badanych suplementacja skracała natomiast czas trwania przeziębienia - o 8\% u dorosłych i 14\% u dzieci. Stosowanie witaminy C po pojawieniu się objawów nie przynosiło istotnych korzyści \cite{hemila1996vitamin}. Wnioski z tych badań są jasne: suplementacja witaminy C może mieć pewne uzasadnienie u osób intensywnie aktywnych fizycznie, natomiast jako powszechna strategia prewencji infekcji u ogółu populacji nie jest dostatecznie poparta dowodami.

\gls{rda} witaminy C wynosi 75-90 mg dla dorosłych, z podwyższeniem o 35 mg dla palaczy. \gls{ul} to 2000 mg dziennie - przekraczanie jej grozi biegunką i - przy długotrwałym stosowaniu - zwiększonym ryzykiem kamicy szczawianowej u osób predysponowanych \cite{hemila1996vitamin}. Popularne suplementy zawierają często 500-1000 mg, czyli kilkakrotność \gls{rda}, bez przekonujących dowodów na dodatkowe korzyści przy takich dawkach.


\subsubsection{Żelazo}

Żelazo jest składnikiem hemoglobiny, mioglobiny i wielu enzymów. Jego niedobór jest najczęstszą przyczyną niedokrwistości na świecie i dotyka szczególnie kobiet w wieku reprodukcyjnym ze względu na comiesięczne straty krwi. Żelazo występuje w diecie w dwóch formach: hemowej, obecnej w produktach pochodzenia zwierzęcego, oraz niehemowej, występującej głównie w produktach roślinnych. Żelazo hemowe charakteryzuje się wyższą biodostępnością i jest wchłaniane w około 20–35\%, podczas gdy wchłanianie żelaza niehemowego wynosi zwykle 2–15\% i zależy od obecności czynników zwiększających lub ograniczających jego przyswajanie. Do substancji hamujących wchłanianie należą między innymi fityniany i taniny, natomiast witamina C może istotnie zwiększać biodostępność żelaza niehemowego. \cite{iolascon2024recommendations}.

Niedobór żelaza przebiega etapowo. W pierwszej fazie wyczerpują się zapasy tkankowe - spada poziom ferrytyny poniżej 30 µg/l. W drugiej fazie pojawiają się biochemiczne oznaki niedoboru przy wciąż prawidłowej hemoglobinie. W trzeciej fazie dochodzi do pełnoobjawowej niedokrwistości z niedoboru żelaza, z niskim stężeniem hemoglobiny, mikrocytozą i hipochromią erytrocytów \cite{iolascon2024recommendations}. Warto podkreślić, że już w pierwszej i drugiej fazie niedobór może powodować chroniczne zmęczenie, obniżoną wydolność fizyczną, trudności z koncentracją i osłabienie układu odpornościowego - nawet bez anemii.

Suplementacja żelazem jest uzasadniona wyłącznie przy potwierdzonym niedoborze lub niedokrwistości. Samodzielne przyjmowanie preparatów żelaza bez wcześniejszego oznaczenia ferrytyny i morfologii jest nieprawidłowe - nadmiar żelaza wykazuje działanie prooksydacyjne (poprzez reakcję Fentona generującą wolne rodniki), zaburza wchłanianie cynku i miedzi, a w ostrej formie może być niebezpieczny. Chelatowane formy żelaza, takie jak bisglicynian żelaza, wykazują porównywalną skuteczność terapeutyczną do siarczanu żelazawego przy znacznie lepszej tolerancji żołądkowo-jelitowej \cite{iolascon2024recommendations}. Europejskie Towarzystwo Hematologiczne zaleca oznaczenie ferrytyny jako podstawowe badanie przesiewowe w kierunku niedoboru żelaza u kobiet w wieku reprodukcyjnym \cite{iolascon2024recommendations}.


\subsubsection{Magnez i cynk}

Magnez jest kofaktorem ponad 300 reakcji enzymatycznych. Uczestniczy w syntezie ATP, reguluje równowagę elektrolitową, wspomaga pracę układu nerwowego i mięśniowego oraz - co ciekawe - warunkuje prawidłowy metabolizm witaminy D. Badanie opublikowane w American Journal of Clinical Nutrition wykazało, że niedobór magnezu upośledza aktywność enzymów hydroksylacyjnych zaangażowanych w konwersję cholekalcyferolu do aktywnych metabolitów, co oznacza, że suplementacja samą witaminą D może być nieskuteczna przy jednoczesnym niedoborze magnezu \cite{tardy2020vitamins}. Niedobór magnezu jest stosunkowo powszechny w populacjach europejskich, szczególnie u osób spożywających dużo żywności przetworzonej i mało produktów pełnoziarnistych, orzechów i zielonych warzyw liściastych.

Cynk natomiast wchodzi w skład blisko 300 metaloenzymów i ponad 2500 czynników transkrypcyjnych. Jest niezbędny dla odporności, gojenia ran i podziałów komórkowych. Metaanaliza 22 randomizowanych prób klinicznych z 2023 roku potwierdziła, że suplementacja cynkiem zmniejsza stężenie glukozy na czczo, LDL-cholesterolu i ciśnienia tętniczego \cite{tardy2020vitamins}. Preparaty cynku skracają też czas trwania przeziębienia, pod warunkiem że są stosowane w ciągu pierwszych 24 godzin od pojawienia się objawów \cite{hemila1996vitamin}. Ważna uwaga praktyczna: cynk i miedź konkurują o wchłanianie, więc długotrwała suplementacja cynkiem w dawkach powyżej górnego tolerowanego poziomu spożycia (40 mg dziennie dla dorosłych) grozi niedoborem miedzi. Przy stosowaniu wyższych dawek cynku zaleca się dodatkowe przyjmowanie miedzi w stosunku 8:1 \cite{tardy2020vitamins}.


\subsubsection{Kwasy tłuszczowe omega-3}

\Gls{epa} i \gls{dha} należą do wielonienasyconych kwasów tłuszczowych z rodziny omega-3. \gls{dha} stanowi ok. 30-40\% kwasów tłuszczowych kory mózgowej i jest niezbędny dla prawidłowej funkcji mózgu i wzroku. \gls{epa} i \gls{dha} są prekursorami wyspecjalizowanych mediatorów proresolucji zapalenia, takich jak rezolwiny i protektyny, które wykazują działanie przeciwzapalne oraz uczestniczą w wygaszaniu odpowiedzi zapalnej \cite{nccih2024}. Głównym źródłem pokarmowym \gls{epa} i \gls{dha} są tłuste ryby morskie; suplementy produkuje się z olejów rybnych lub alg (dla wegan).

Dowody na korzyści suplementacji omega-3 są w obszarze kardiologii niejednoznaczne. Duże badanie VITAL (2018-2019) z 25 871 uczestnikami nie wykazało istotnego zmniejszenia ryzyka poważnych incydentów sercowo-naczyniowych przy dawce 1 g \gls{epa}+\gls{dha} dziennie w ogólnej populacji. Natomiast badanie REDUCE-IT wskazało, że wysokie dawki czystego \gls{epa} (4 g ikosapent etylu dziennie) zmniejszają ryzyko tych incydentów o 25\% u pacjentów z hipertriglicerydemią i podwyższonym ryzykiem sercowo-naczyniowym \cite{nccih2024}. Metaanaliza z 2023 roku oceniająca suplementację omega-3 w kontekście zdrowia psychicznego stwierdziła umiarkowane, statystycznie istotne zmniejszenie objawów depresyjnych i lękowych, szczególnie przy preparatach zawierających co najmniej 60\% \gls{epa} \cite{nccih2024}.

Ogólne zalecenia mówią o spożyciu 250-500 mg \gls{epa}+\gls{dha} dziennie w profilaktyce chorób układu krążenia. Suplementy do 3 g dziennie są generalnie bezpieczne, choć wyższe dawki mogą nieznacznie wydłużać czas krzepnięcia, co ma znaczenie u osób przyjmujących leki przeciwzakrzepowe \cite{nccih2024}.


\subsubsection{Kreatyna, kolagen i adaptogeny}

Monohydrat kreatyny jest jednym z najlepiej poznanych pod względem skuteczności i bezpieczeństwa suplementów stosowanych w żywieniu sportowców. Jej działanie polega na uzupełnianiu zasobów fosfokreatyny w mięśniach, co wspiera resyntezę ATP podczas wysiłków o wysokiej intensywności. Metaanaliza z 2025 roku obejmująca 14 randomizowanych prób klinicznych z 523 uczestnikami potwierdziła istotne statystycznie zwiększenie siły mięśniowej przy suplementacji kreatyną połączonej z treningiem oporowym \cite{antonio2021common}. Zalecana dawka to 3-5 g monohydratu kreatyny dziennie - nie ma potrzeby stosowania popularnej fazy nasycenia \cite{antonio2021common}. Pomimo krążących mitów, kreatyna nie uszkadza nerek u zdrowych osób, nie jest sterydem anabolicznym i nie powoduje patologicznego zatrzymania wody \cite{antonio2021common}.

Hydrolizat kolagenu cieszy się rosnącą popularnością, szczególnie wśród kobiet. Metaanaliza z 2024 roku obejmująca 19 randomizowanych prób klinicznych (768 uczestników, co najmniej 8 tygodni suplementacji połączonej z ćwiczeniami) wykazała istotne zwiększenie beztłuszczowej masy ciała i korzystny wpływ na morfologię ścięgien \cite{bischof2024impact}. Mechanizm działania opiera się na dostarczeniu specyficznych peptydów stymulujących syntezę kolagenu przez fibroblasty; jednoczesna suplementacja witaminą C wzmacnia efekt, gdyż jest ona kofaktorem hydroksylacji proliny i lizyny \cite{bischof2024impact}.

Ashwagandha (\textit{Withania somnifera}) to adaptogen cieszący się w ostatnich latach ogromnym zainteresowaniem. Metaanaliza opublikowana w 2024 roku wykazała korzystny wpływ standaryzowanego ekstraktu z korzenia na wydolność tlenową, siłę mięśniową i redukcję kortyzolu w surowicy \cite{ferreira2025biopsychological}. Odnotowywano też efekt anksjolityczny. Jednak część badań jest ograniczona małą liczebnością próby i heterogenicznością stosowanych preparatów. Warto też wspomnieć, że opisywano pojedyncze przypadki uszkodzenia wątroby powiązane ze stosowaniem ashwagandhy - co nie przekreśla jej zastosowania, ale przypomina o zasadzie, że „naturalne" nie zawsze znaczy „bezpieczne dla wszystkich" \cite{lin2023hidden}.


\subsubsection{Probiotyki}

Zgodnie z powszechnie przyjętą definicją probiotyki są żywymi mikroorganizmami, które podawane w odpowiednich ilościach wywierają korzystny wpływ na zdrowie gospodarza. Definicja ta została pierwotnie zaproponowana przez WHO i FAO, a następnie potwierdzona oraz doprecyzowana przez International Scientific Association for Probiotics and Prebiotics (ISAPP), stanowiąc obecnie podstawę badań naukowych oraz zaleceń dotyczących probiotyków \cite{hill2014expert}. Najczęściej stosowane szczepy należą do rodzajów Lactobacillus, Bifidobacterium i Saccharomyces. Mechanizmy korzystnego działania probiotyków obejmują: konkurencyjne wypieranie patogenów z nabłonka jelitowego, produkcję substancji antymikrobowych, wzmacnianie integralności bariery jelitowej i modulację odpowiedzi immunologicznej \cite{hill2014expert}.

Dowody kliniczne na skuteczność probiotyków są przekonujące w kilku konkretnych wskazaniach: biegunka poantybiotykowa, biegunka podróżnych i ostra biegunka infekcyjna u dzieci \cite{hill2014expert}. Natomiast zbiorcze twierdzenia o „wzmacnianiu odporności" czy „poprawie ogólnego stanu zdrowia" są nadmiernym uproszczeniem, niepodpartym wystarczająco mocnymi dowodami.

Europejski Urząd ds. Bezpieczeństwa Żywności (EFSA) nie wydał dotychczas pozytywnej opinii umożliwiającej zatwierdzenie oświadczeń zdrowotnych odnoszących się bezpośrednio do probiotyków. W konsekwencji stosowanie terminu „probiotyk” w komunikacji marketingowej produktów spożywczych podlega w Unii Europejskiej istotnym ograniczeniom regulacyjnym. Główną przyczyną odrzuceń była niewystarczająca charakterystyka szczepów i niedostosowanie projektów badań do wymagań regulacyjnych \cite{rijkers2011health}. Oznacza to, że producenci suplementów probiotycznych dostępnych na europejskim rynku nie mogą na etykiecie deklarować żadnych potwierdzonych korzyści zdrowotnych, nawet jeśli badania kliniczne danego szczepu wykazały skuteczność. Jest to sytuacja paradoksalna i budzącą dyskusje zarówno w środowisku naukowym, jak i w branży \cite{rijkers2011health}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I.4. Zagrożenia:
% - Ryzyko kumulacji dawek przy braniu różnych suplementów o nakładających się składach w szczególności substancje o wąskim zakresie terapeutycznym (witamina A, B6 oraz żelazo)
% - Interakcje suplementów z lekami
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Zagrożenia}

Do najważniejszych zagrożeń związanych ze stosowaniem suplementów diety należą kumulacja dawek składników pochodzących z różnych preparatów oraz możliwość występowania interakcji między suplementami diety a lekami.

\subsubsection{Kumulacja}

Zjawisko rzadko omawiane, a niezwykle istotne klinicznie, to kumulacja dawek wynikająca z jednoczesnego stosowania wielu suplementów. Osoba, która przyjmuje preparat multiwitaminowy, oddzielny suplement witaminy D, koktajl białkowy wzbogacony witaminami i minerałami, a do tego napój energetyczny z witaminami z grupy B, może nieświadomie dostarczać wielokrotność bezpiecznych dawek niektórych składników. Problem ten jest szczególnie poważny w przypadku witaminy A, B6 i żelaza, które mają stosunkowo wąski zakres między dawką terapeutyczną a toksyczną \cite{navarro2017liver}.

Badania wskazują, że konsumenci rzadko sumują zawartości suplementów i oceniają łączną dobową dawkę poszczególnych składników. Etykieta preparatu podaje zawartość w odniesieniu do jednej dawki, ale przy stosowaniu pięciu suplementów jednocześnie trzeba by samodzielnie sumować ich zawartości - czego większość użytkowników nie robi \cite{jarosz2020normy}. Jest to kolejny argument za tym, by decyzje suplementacyjne podejmować z pomocą specjalisty i z pełnym obrazem stosowanych preparatów.


\subsubsection{Interakcje}

Suplementy diety mogą wchodzić w istotne klinicznie interakcje z produktami leczniczymi, modyfikując ich wchłanianie, metabolizm lub wydalanie. Problem ten jest poważnie niedoceniany przez konsumentów, którzy często nie informują lekarzy o przyjmowanych preparatach, traktując je jako „nieszkodliwe witaminy" \cite{navarro2017liver}.

Najbardziej znany przykład to dziurawiec zwyczajny (\textit{Hypericum perforatum}), który jest silnym induktorem cytochromu CYP3A4 i glikoproteiny P - białek odpowiedzialnych za metabolizm i wydalanie wielu leków. Jego jednoczesne stosowanie z cyklosporyną może prowadzić do odrzucenia przeszczepu, z doustnymi środkami antykoncepcyjnymi - do nieplanowanej ciąży, z lekami antyretrowirusowymi - do niepowodzenia leczenia HIV, z warfaryną - do zmiany INR i ryzyka zakrzepicy lub krwawienia \cite{navarro2017liver}.

Preparaty zawierające witaminę K - szczególnie K2 w formie MK-7 - wchodzą w antagonistyczne interakcje z doustnymi antykoagulantami z grupy antagonistów witaminy K, takimi jak warfaryna i acenokumarol, destabilizując wartości INR \cite{navarro2017liver}. Suplementy żelaza, przyjmowane jednocześnie z lewotyroksyną, znacząco obniżają wchłanianie hormonu tarczycy - konieczne jest zachowanie co najmniej czterogodzinnego odstępu między dawkami. Magnez, wapń i żelazo tworzą z chinolonami i tetracyklinami nierozpuszczalne chelaty, drastycznie obniżając biodostępność tych antybiotyków \cite{navarro2017liver}.

Z perspektywy klinicznej szczególnie ważne jest to, że pacjenci - w tym studenci - rzadko spontanicznie informują lekarza o stosowanych suplementach. Tymczasem brak tej informacji może prowadzić do błędnej interpretacji wyników badań (np. stabilność INR) lub do nieoczekiwanych interakcji farmakodynamicznych \cite{navarro2017liver}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I.5. Suplementacja u mężczyzn i kobiet (zainteresowanie zdrowiem i profilaktyką, marketing etc.)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Suplementacja a płeć}

Płeć biologiczna jest jednym z silniejszych predyktorów stosowania suplementów diety. W niemal wszystkich badaniach przekrojowych kobiety sięgają po suplementy częściej niż mężczyźni - i to niezależnie od kraju, kierunku studiów czy statusu socjoekonomicznego. W polskim badaniu Sicińskiej i wsp. (2022) iloraz szans dla stosowania suplementów przez mężczyzn względem kobiet wyniósł 0,62, co oznacza, że mężczyźni sięgali po suplementy o ok. 38\% rzadziej \cite{sicinska2022dietary}. Podobne zależności stwierdzono w Serbii i Chorwacji \cite{vidovic2022dietary,vzevzelj2018prevalence}.

Różnice te wynikają prawdopodobnie z kilku czynników. Po pierwsze, kobiety wykazują generalnie wyższe zainteresowanie zdrowiem i profilaktyką. Po drugie, suplementy przeznaczone dla kobiet - preparaty na włosy, skórę i paznokcie, żelazo, kwas foliowy, preparaty PMS - są intensywniej promowane marketingowo. Po trzecie, kobiety częściej zgłaszają niedobory żywieniowe wynikające z diet restrykcyjnych lub obfitych miesiączek. Mężczyźni z kolei częściej sięgają po suplementy sportowe - proteiny, kreatynę, BCAA - i są mniej skłonni do suplementacji multiwitaminami czy preparatami mikroelementów \cite{vidovic2022dietary,ficarra2022use}.

Ta różnica w strukturze stosowanych preparatów ma znaczenie kliniczne. Suplementy sportowe - szczególnie te kupowane przez kanały online lub reklamowane przez influencerów - są kategorią obarconą wyższym ryzykiem fałszowania i zawierania substancji niedozwolonych lub niebezpiecznych, co szczególnie dotyczy preparatów „pre-workout" i środków odchudzających dla mężczyzn \cite{lin2023hidden}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I.6. Studenci a suplementacja (tendencje, najczęstsze źródła wiedzy, dezinformacja)
% - Częstość stosowania suplementów diety
% - Najczęściej stosowane suplementy diety
% - Powody stosowania suplementów diety
% - Źródła informacji o suplementach diety
% - Poziom wiedzy studentów na temat suplementów diety
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Studenci a suplementacja}

Dane z różnych krajów wskazują, że suplementacja jest wśród studentów zjawiskiem powszechnym, choć jej skala zależy od kontekstu kulturowego i środowiska akademickiego. W Chorwacji suplementy stosowało 30,5\% studentów, najczęściej preparaty witaminowo-mineralne. Co istotne, głównym źródłem informacji był Internet, natomiast konsultacje ze specjalistami należały do rzadkości \cite{croatia-knowledge-and-use}. W Jordanii odsetek studentów stosujących suplementy był znacznie wyższy i wynosił 60,9\%. Dominowały preparaty jednoskładnikowe, a poziom wiedzy dotyczącej zasad bezpiecznej suplementacji oceniono jako niski \cite{knowledge-and-use}. Wyniki te sugerują, że popularność suplementów nie zawsze idzie w parze z odpowiednią świadomością żywieniową, co może sprzyjać nieprawidłowym praktykom. Podobne tendencje zaobserwowano w Serbii, gdzie 55,7\% studentów deklarowało stosowanie suplementów, głównie witamin i składników mineralnych. Co ciekawe, wyższy odsetek użytkowników odnotowano wśród studentów kierunków medycznych, co może wskazywać na większą dostępność informacji, ale niekoniecznie na bardziej krytyczne podejście \cite{serbian-undergraduate}. W Polsce suplementy stosowało 41\% studentów Uniwersytetu Warszawskiego, a ich użycie było związane m.in. z płcią, aktywnością fizyczną i stylem życia \cite{diet-lifestyle}. Wyniki te wpisują się w ogólny trend rosnącej popularności suplementacji wśród młodych dorosłych.

\subsubsection{Częstość stosowania suplementów diety}

Badania wykazały, że stosowanie suplementów diety jest powszechne wśród studentów. W USA 66\% ankietowanych studentów przyznaje się do przyjmowania suplementów przynajmniej raz w tygodniu, a 12\% korzysta z pięciu lub więcej różnych preparatów w tym samym okresie, przy czym najchętniej wybierane są suplementy multiwitaminowe i multimineralne (42\%), witamina C (18\%), białka/aminokwasy (17\%) oraz wapń (13\%) \cite{lieberman2015patterns}. Wśród saudyjskich studentek 76,6\% zadeklarowało używanie przynajmniej jednego suplementu w ciągu ostatnich dwunastu miesięcy, przy czym częstotliwość spożycia była zróżnicowana od stosowania \enquote{w razie potrzeby} po codzienne przyjmowanie \cite{alfawaz2017prevalence}. Badanie przeprowadzone wśród 1306 studentów kierunków żywieniowych wykazało, że 56\% z nich używało suplementów, najczęściej suplementy multiwitaminowych oraz witaminy C (każdy z 28\% przypadków); spośród użytkowników 49\% przyjmowało suplementy codziennie, a 23\% co tydzień lub co miesiąc \cite{wiltgren2015micronutrient}.

\subsubsection{Najczęściej stosowane suplementy diety}

Najczęściej wybierane są preparaty witaminowe i mineralne - zarówno jedno-, jak i wieloskładnikowe \cite{kobayashi2017prevalence}. Dotyczy to również studentów kierunków medycznych i farmaceutycznych, którzy, mimo większego dostępu do wiedzy, nie różnią się znacząco od pozostałych studentów pod względem częstości suplementacji \cite{serbian-undergraduate}.
W wielu badaniach podkreśla się, że decyzje o suplementacji wynikają częściej z przekonań o ogólnym „wzmacniającym" działaniu suplementów niż z rzeczywistych potrzeb żywieniowych. Może to wskazywać na pewną lukę między wiedzą teoretyczną a praktyką \cite{knowledge-and-use,serbian-undergraduate}.

W badaniu \cite{kobayashi2017prevalence} wśród mężczyzn drugą najpopularniejszą grupą okazały się suplementy białkowe, natomiast wśród kobiet - preparaty wspomagające odchudzanie. Podobny trend zobserwowano w USA, gdzie najczęściej spożywanymi suplementami co najmniej raz w tygodniu były suplementy multiwitaminowe i multimineralne (42\%), następnie witaminy (29\%) oraz białka lub aminokwasy (17\%) \cite{lieberman2015patterns}. Wśród wymienionych witamin najpopularniejsze były witamina C (18\%) i wapń (13\%).

W grupie „inne” najczęściej wymieniano kofeinę (16\%), olej rybny (8\%), echinaceę (5\%) oraz suplementy do budowy masy mięśniowej/ kreatynę (5\%) \cite{lieberman2015patterns}. Badania w Zjednoczonych Emiratach Arabskich potwierdziły, że mężczyźni preferują suplementy białkowe (29,4\%), podczas gdy kobiety najchętniej sięgają po multiwitaminy i minerały \cite{radwan2019prevalence}.  

W regionie śródziemnomorskim najważniejszymi suplementami okazały się multiwitaminy/minerały (56,8\%), a następnie niezbędne kwasy tłuszczowe (16,8\%) i przeciwutleniacze (10,1\%) \cite{radwan2019prevalence}. Takie wyniki wskazują na spójność preferencji suplementacyjnych studentów w różnych częściach świata, przy jednoczesnym zachowaniu różnic płciowych w wyborze konkretnych preparatów.

\subsubsection{Powody stosowania suplementów diety}

Najczęściej deklarowane powody suplementacji obejmują poprawę zdrowia, zapobieganie niedoborom, wzmocnienie odporności, zwiększenie energii oraz poprawę wyglądu skóry, włosów i paznokci \cite{knowledge-and-use,pharmacist-knowledge-and-use}. W badaniu przeprowadzonym w Bejrucie aż 68\% studentów stosowało suplementy, kierując się głównie poprawą samopoczucia i odporności \cite{pharmacist-knowledge-and-use}. Motywacje te mają więc w dużej mierze charakter subiektywny i nie zawsze wynikają z obiektywnej oceny stanu zdrowia.

Sundgot‑Borgen i współpracownicy wykazali, że studenci najczęściej przyjmują suplementy w celu utrzymania lub polepszenia ogólnego stanu zdrowia, zwiększenia wydolności psychicznej i fizycznej oraz przyrostu masy mięśniowej, przy czym powody te są podobne dla obu płci \cite{sundgot2022explanations}. Analiza pod kątem różnic płciowych wskazuje, że mężczyźni częściej wymieniają cele związane z poprawą wydajności fizycznej lub psychicznej, przyrostem masy mięśniowej, zwiększeniem masy ciała oraz poprawą wyglądu w porównaniu z kobietami \cite{sundgot2022explanations}.

Badanie Steele i Senekal podkreśla, że studenci używający suplementów regularnie wskazują \enquote{zdrowie fizyczne}, \enquote{powody dietetyczne} oraz \enquote{kondycję ciała i energię} jako główne motywacje, co może odzwierciedlać strategie reklamowe producentów \cite{steele2005dietary}. Natomiast użytkownicy sporadyczni najczęściej przyznają się do przyjmowania suplementów w sytuacjach stresowych lub wtedy, gdy czują się zmęczeni albo chorzy \cite{steele2005dietary}.

Lawand i współpracownicy opisali, że studenci Amerykańskiego Uniwersytetu w Bejrucie najważniejszymi powodami regularnego stosowania suplementów były zwiększenie energii i witalności, a także chęć poprawy wydajności umysłowej – wśród uczestników 22 osoby wskazały poprawę koncentracji jako kluczowy cel \cite{lawand2023assessment}. Dodatkowo, równie istotne były motywacje estetyczne – 22 respondentów przyjmowało suplementy w celu polepszenia kondycji włosów, skóry i ogólnego wyglądu, co świadczy o rosnącym znaczeniu aspektów kosmetycznych w wyborze preparatów \cite{lawand2023assessment}.

Podsumowując, powody stosowania suplementów dietetycznych przez studentów są wielowymiarowe: obejmują zarówno potrzeby zdrowotne i wydolnościowe, jak i psychologiczne, społeczne oraz estetyczne, przy czym niekiedy motywacje te wynikają z postrzeganej niewystarczalności diety i wygody przyjmowania gotowych preparatów \cite{steele2005dietary,sundgot2022explanations,lawand2023assessment}.

\subsubsection{Źródła informacji o suplementach diety}

Najczęściej wskazywanym źródłem informacji pozostaje Internet – w tym media społecznościowe, blogi i reklamy – z udziałem 38,3\%–40,0\% respondentów, zależnie od badania \cite{kobayashi2017prevalence,chiba2020educational}. Kolejne miejsca zajmują sklepy (33,6\%–27,1\%) oraz telewizja (31,4\%). Znaczący udział w pozyskiwaniu wiedzy mają także członkowie rodziny (25,3\%–35,3\%) i przyjaciele (12,0\%–49\%) \cite{kobayashi2017prevalence,chiba2020educational,freeman2015dietary}.  

Badania wykazują istotne różnice płciowe – mężczyźni częściej korzystają z Internetu, natomiast kobiety częściej opierają się na informacjach uzyskiwanych od rodziny oraz w sklepach \cite{kobayashi2017prevalence,freeman2015dietary}. Mimo wysokiego udziału mediów cyfrowych, znaczna część studentów odwołuje się do źródeł o niskiej wiarygodności, co może sprzyjać utrwalaniu błędnych przekonań dotyczących suplementacji \cite{freeman2015dietary}. Konsultacje z lekarzami, dietetykami czy farmaceutami pozostają zdecydowanie rzadsze, co podkreśla potrzebę edukacyjnych interwencji zwiększających krytyczną ocenę dostępnych informacji \cite{croatia-knowledge-and-use,diet-lifestyle,chiba2020educational}.`

\subsubsection{Poziom wiedzy na temat suplementów diety}

Mimo powszechnego stosowania suplementów poziom wiedzy studentów często okazuje się niewystarczający. Respondenci miewają trudności z odróżnieniem suplementów od leków, oceną bezpieczeństwa stosowania czy potencjalnych interakcji \cite{knowledge-and-use,serbian-undergraduate}. Wśród studentów farmacji ponad połowa stosowała suplementy, jednak ich wiedza dotycząca dawkowania i działań niepożądanych była niepełna \cite{pharmacist-knowledge-and-use}. Podobne wnioski uzyskano w badaniu studentów Uniwersytetu Medycznego we Wrocławiu, którzy wskazywali na potrzebę dalszej edukacji w tym zakresie \cite{diet-lifestyle}.  

Chiba i współpracownicy wykazali, że przed interwencją wykładową studenci mieli poważne luki w wiedzy, w szczególności wierząc, że „suplementy diety są bezpieczne, ponieważ są jedynie produktami spożywczymi” oraz że naturalne składniki automatycznie gwarantują bezpieczeństwo \cite{chiba2020educational}. Interwencja edukacyjna znacząco podniosła poziom znajomości regulacji, skuteczności i bezpieczeństwa suplementów, lecz początkowy stan wiedzy był niski nawet wśród studentów farmacji \cite{chiba2020educational}.  

W badaniu prowadzonym w Jordanii wykazano ogólnie słabą znajomość zaleceń oraz negatywne nastawienie wobec suplementów, a także wysokie ryzyko niebezpiecznych praktyk wśród użytkowników \cite{elsahoryi2023prevalence}. Autorzy podkreślają konieczność wprowadzenia programów edukacyjnych, które zwiększyłyby świadomość i promowały bezpieczne stosowanie suplementów.  

Homan (2018) zauważył, że zarówno użytkownicy, jak i nie‑użytkownicy poprawnie odpowiedzieli na mniej niż połowę pytań dotyczących wiedzy o suplementach, w tym zagadnień związanych z regulacją produktów, ich udowodnioną skutecznością oraz bezpieczeństwem \cite{homan2018dietary}. Wyniki te potwierdzają, że niska świadomość dotyczy podstawowych aspektów prawnych i klinicznych, co może prowadzić do nieodpowiedzialnego używania suplementów.  

Podsumowując, liczne badania wskazują na powszechny niedobór wiedzy o suplementach diety wśród studentów, niezależnie od kierunku studiów, oraz na potrzebę systematycznych działań edukacyjnych, które wyeliminują mity i zapewnią bezpieczne praktyki suplementacyjne \cite{knowledge-and-use,pharmacist-knowledge-and-use,elsahoryi2023prevalence,chiba2020educational,homan2018dietary}.

\subsubsection{Uzasadnienie podjęcia tematu badawczego}

Na podstawie przeglądu pisemnictwa, wysokie rozpowszechnienie suplementacji wśród studentów, połączone z niskim poziomem wiedzy i dominacją niezweryfikowanych źródeł internetowych, stwarza realne zagrożenie dla zdrowia studentów oraz zwiększa prawdopodobieństwo nieodpowiedzialnych praktyk żywieniowych. Wobec rosnącej liczby produktów, intensywnych działań marketingowych i zróżnicowanych regulacji prawnych, konieczne są kompleksowe badania, które jednocześnie zbadają zachowania, źródła informacji oraz kompetencje zdrowotne tej grupy. Uzyskane wyniki pozwolą opracować ukierunkowane programy edukacyjne i polityki ochrony zdrowia publicznego, które nie tylko ograniczą potencjalne negatywne konsekwencje suplementacji, ale także umożliwią jej świadome i bezpieczne wykorzystanie jako elementu wspierającego zdrowy tryb życia studentów.

