\section{Materiał i metody badawcze}\label{Materiał i metody badawcze}

% + Powinien zawierać informacje na temat wykorzystywanego materiału badawczego, uwzględniającego np. charakterystykę badanej populacji (np. liczbę badanych osób, grupę osób (studenci, pacjenci, itp.), wiek, płeć, wykształcenie, pochodzenie, itp., a także miejsce przeprowadzenia badań, czas, w którym badania zostały przeprowadzone.
% + Rozdział ten powinien także zawierać informacje na temat rodzaju wykorzystanych metod – uwzględniając ich opis i procedurę postępowania badawczego oraz ew. wzory dokumentów i ankiet wykorzystywanych w badaniach - wzory ankiet. W przypadku badań z udziałem ludzi i zwierząt należy zamieścić zgodę na badania w postaci uchwały komisji bioetycznej.

\subsection{Materiał badawczy}

Materiałem badawczym była populacja studentów uczelni wyższych (studia I‑III stopnia) w Polsce. Całkowicie zebrano 107 wypełnionych ankiet, co zapewniło spełnienie kryterium mocy statystycznej przy analizie zależności. Badanie przeprowadzono w okresie od 16.03.2026 do 15.05.2026.

\subsection{Metody badawcze}

% Projekt badania – przekrojowy opisowy z elementami analizy korelacyjnej.

\subsubsection{Narzędzie pomiarowe}

Badanie przeprowadzono za pomocą anonimowej ankiety internetowej przygotowanej w Google Forms i udostępniono poprzez link publikowany na grupach studenckich na Facebooku.

Ankieta składała się z 22 pytań jednokrotnego wyboru, 4 pytań wielokrotnego wyboru i 2 pytań otwartych.

Poniżej przedstawiono przygotowany zestaw pytań:

\begin{enumerate}

    \item Proszę zapoznać się ze zgodą na przetwarzanie danych osobowych (RODO). Akceptacja warunków jest wymagana celem wzięcia udziału w przeprowadzanym badaniu.
    \begin{itemize}
        \item Wyrażam zgodę
    \end{itemize}
    
    \item Płeć:
    \begin{itemize}
        \item Kobieta
        \item Mężczyzna
    \end{itemize}
    
    \item Wiek:
    \begin{itemize}
        \item < 20
        \item 20–22
        \item 23–25
        \item >25
    \end{itemize}
    
    \item Kierunek studiów: Pytanie otwarte
    
    \item Rok studiów:
    \begin{itemize}
        \item I
        \item II
        \item III
        \item IV
        \item V
        \item Studia magisterskie uzupełniające
    \end{itemize}
    
    \item Jak często uprawiasz aktywność fizyczną?
    \begin{itemize}
        \item Nigdy
        \item Rzadziej niż raz w tygodniu
        \item 1–2 razy w tygodniu
        \item 3–4 razy w tygodniu
        \item 5 lub więcej razy w tygodniu
    \end{itemize}
    
    \item Czy aktualnie stosujesz suplementy diety?
    \begin{itemize}
        \item Tak
        \item Nie
    \end{itemize}
    
    \item Jak często stosujesz suplementy?
    \begin{itemize}
        \item Codziennie
        \item Kilka razy w tygodniu
        \item Kilka razy w miesiącu
        \item Sporadycznie
    \end{itemize}
    
    \item Od jak dawna stosujesz suplementy?
    \begin{itemize}
        \item < 3 miesięcy
        \item 3–12 miesięcy
        \item 1–3 lata
        \item >3 lat
    \end{itemize}
    
    \item Jakie suplementy stosujesz? (możesz wybrać więcej odpowiedzi)
    \begin{itemize}
        \item Witamina D
        \item Magnez
        \item Witamina C
        \item Multiwitaminy
        \item Kwasy omega-3
        \item Probiotyki
        \item Kreatyna
        \item Białko
        \item Adaptogeny (np. ashwagandha)
        \item Other:
    \end{itemize}
    
    \item Czy zdarza Ci się przyjmować większą dawkę suplementu niż ta zalecana przez producenta na opakowaniu (np. dwie tabletki zamiast jednej)?
    \begin{itemize}
        \item Nigdy – stosuję się ściśle do zaleceń.
        \item Sporadycznie (np. gdy czuję, że „bierze mnie przeziębienie”).
        \item Często – uważam, że standardowe dawki są zbyt niskie.
        \item Nie czytam zaleceń dotyczących dawkowania na opakowaniu.
    \end{itemize}
    
    \item Jeśli stosujesz więcej niż jeden preparat jednocześnie, czy sprawdzasz, czy ich składniki się nie powielają (np. czy witamina D nie znajduje się zarówno w multiwitaminie, jak i w osobnym preparacie)?
    \begin{itemize}
        \item Tak, zawsze analizuję składy pod kątem powtarzających się substancji.
        \item Czasami zwracam na to uwagę
        \item Nie, nie sprawdzam tego.
        \item Stosuję tylko jeden preparat.
    \end{itemize}

    \item Czy decyzję o suplementacji konkretnego składnika (np. żelaza, witaminy D, magnezu) poprzedziłeś/aś wykonaniem badań krwi w celu stwierdzenia niedoboru?
    \begin{itemize}
        \item Tak, każdą suplementację konsultuję z wynikami badań
        \item Zrobiłem/am badania tylko w przypadku niektórych preparatów.
        \item Nie, stosuję suplementy bez wykonywania wcześniejszych badań.
        \item Suplementy dobieram na podstawie własnych obserwacji (np. gorsze samopoczucie, wypadanie włosów).
    \end{itemize}
    
    \item Czy konsultujesz suplementację ze specjalistą?
    \begin{itemize}
        \item Tak, z lekarzem
        \item Tak, z dietetykiem
        \item Tak, z farmaceutą
        \item Nie, nie konsultuję
        \item Other:
    \end{itemize}
    
    \item Dlaczego stosujesz suplementy? (możesz wybrać więcej odpowiedzi)
    \begin{itemize}
        \item Poprawa zdrowia
        \item Zapobieganie niedoborom
        \item Wzmocnienie odporności
        \item Poprawa wyglądu (skóra, włosy, paznokcie)
        \item Zwiększenie energii
        \item Poprawa koncentracji
        \item Poprawa samopoczucia
        \item Other:
    \end{itemize}
    
    \item Skąd czerpiesz informacje o suplementach?
    \begin{itemize}
        \item Internet (artykuły, blogi)
        \item Media społecznościowe
        \item Reklamy
        \item Lekarz
        \item Dietetyk
        \item Farmaceuta
        \item Znajomi/rodzina
        \item Other:
    \end{itemize}
    
    \item Jak oceniasz swoją ogólną wiedzę o suplementach diety? Skala 1–5 (1 – bardzo niska, 5 – bardzo wysoka)
    \begin{itemize}
        \item 1
        \item 2
        \item 3
        \item 4
        \item 5
    \end{itemize}
    
    \item Jak oceniasz swoją wiedzę na temat bezpieczeństwa suplementacji? Skala 1–5
    \begin{itemize}
        \item 1
        \item 2
        \item 3
        \item 4
        \item 5
    \end{itemize}
    
    \item Jak oceniasz swoją wiedzę na temat interakcji suplementów z lekami?
    \begin{itemize}
        \item 1
        \item 2
        \item 3
        \item 4
        \item 5
    \end{itemize}
    
    \item Suplement diety to:
    \begin{itemize}
        \item Produkt leczniczy
        \item Środek spożywczy uzupełniający dietę
        \item Preparat o udowodnionym działaniu terapeutycznym
        \item Nie wiem
    \end{itemize}
    
    \item Czy suplementy muszą przechodzić badania kliniczne przed wprowadzeniem na rynek?
    \begin{itemize}
        \item Tak
        \item Nie
        \item Tylko niektóre
        \item Nie wiem
    \end{itemize}
    
    \item Nadmierne spożycie witaminy D może prowadzić do:
    \begin{itemize}
        \item Brak skutków ubocznych
        \item Uszkodzenia nerek
        \item Niedokrwistości
        \item Nie wiem
    \end{itemize}
    
    \item Kto odpowiada za bezpieczeństwo suplementów diety?
    \begin{itemize}
        \item Producent
        \item Ministerstwo Zdrowia
        \item Sanepid bada każdy produkt przed sprzedażą
        \item Nie wiem
    \end{itemize}
    
    \item Czy suplementy mogą wchodzić w interakcje z lekami?
    \begin{itemize}
        \item Tak
        \item Nie
        \item Tylko witaminy
        \item Nie wiem
    \end{itemize}
    
    \item Czy suplementy mogą zawierać składniki w ilościach przekraczających zapotrzebowanie?
    \begin{itemize}
        \item Tak
        \item Nie
        \item Tylko minerały
        \item Nie wiem
    \end{itemize}
    
    \item W jakiej formie najchętniej zdobywał(a)byś rzetelną wiedzę o suplementach?
    \begin{itemize}
        \item Krótkie filmy edukacyjne
        \item Infografiki
        \item Podcasty
        \item Warsztaty na uczelni
        \item Konsultacje z farmaceutą
        \item Posty na Instagramie/TikToku
        \item Artykuły popularnonaukowe
        \item Other:
    \end{itemize}
    
    \item Które źródło uznał(a)byś za najbardziej wiarygodne?
    \begin{itemize}
        \item Lekarz
        \item Dietetyk
        \item Farmaceuta
        \item Instytucje zdrowia publicznego
        \item Naukowe portale internetowe
        \item Other:
    \end{itemize}
    
    \item Co mogłoby zachęcić Cię do zdobywania wiedzy o suplementach?

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Część I – Dane demograficzne (płeć, wiek, kierunek, itp.).
Część II – Stosowanie suplementów (częstotliwość, rodzaj suplementu – lista wielokrotnego wyboru, dawka, czas trwania).
Część III – Motywacje (poprzez skalę Likerta 1‑5: zdrowie, wygląd, energia, sport, zalecenie lekarza).
Część IV – Źródła wiedzy (Internet, media społecznościowe, lekarz, farmaceuta, rodzina, literatura fachowa).
Część V – Wiedza – 10 pytań zamkniętych o podstawy bezpieczeństwa i prawidłowego stosowania suplementów; punktacja 0‑10.
Część VI – Bezpieczeństwo (pytania o samodzielne modyfikowanie dawek, jednoczesne przyjmowanie wielu preparatów, zgłaszane skutki uboczne).

\subsubsection{Procedura}

Ankieta udostępniona za pośrednictwem linku w komunikatach studenckich.
Respondenci klikają „Start”, zapoznają się z krótkim oświadczeniem o dobrowolności udziału i akceptują regulamin.
Po wypełnieniu ankiety dane są automatycznie zapisane w zaszyfrowanej bazie (dostęp jedynie dla badacza).

\subsubsection{Analiza danych}

Statystyka opisowa – częstość stosowania, najpopularniejsze suplementy, średnie wyniki wiedzy, rozkład motywacji.
Testy statystyczne – chi‑kwadrat (zależności pomiędzy płcią a rodzajem suplementu), t‑test/ANOVA (różnice w poziomie wiedzy w zależności od źródła informacji), korelacje Pearsona/Spearman (związek częstotliwości stosowania z wynikiem wiedzy).
Prognozowanie – regresja logistyczna w celu określenia czynników predykcyjnych nieprawidłowego stosowania.
Analiza wykresowa (wykresy słupkowe, kołowe, heatmapy).

\subsubsection{Etyka}

Ankieta anonimowa, brak zbierania danych osobowych umożliwiających identyfikację.
Przechowywanie danych zgodnie z RODO – szyfrowane pliki na serwerze uczelni, dostęp wyłącznie dla zespołu badawczego.
Uczestnicy mogli w dowolnym momencie wycofać się z badania (przycisk „Anuluj” w formularzu).

