\section{Wnioski}\label{Wnioski}

% To rozdział stanowiący podsumowanie uzyskanych wyników i weryfikujący pozytywnie lub negatywnie postawiony cel (cele) i hipotezy badawcze.

Przedstawione poniżej wnioski końcowe stanowią bezpośrednie podsumowanie realizacji celu głównego oraz celów szczegółowych pracy, a także zawierają odpowiedź na pytanie badawcze i weryfikację postawionej hipotezy.

\subsection{Odpowiedź na pytanie badawcze}

Studenci przyjmują suplementy diety z bardzo wysoką częstotliwością (90.7\% próby, w tym blisko 65\% codziennie), traktując je jako stały element dbania o zdrowie. Choć większość z nich deklaruje zachowania bezpieczne (analiza składu, nieprzekraczanie dawek), to ogólny poziom stosowania się do zaleceń bezpieczeństwa jest niewystarczający - aż 41.24\% respondentów charakteryzuje się niską prawidłowością praktyk suplementacyjnych.

\subsection{Weryfikacja hipotezy}

Postawiona hipoteza badawcza, zakładająca, że wyższy poziom wiedzy studentów na temat suplementów diety wiąże się z bardziej racjonalnymi praktykami suplementacyjnymi, nie została potwierdzona. Analiza statystyczna wykazała brak istotnej zależności pomiędzy indeksem wiedzy a indeksem prawidłowych praktyk ($\rho = 0.15$; $p = 0.11$). Wyższa wiedza sprzyja wprawdzie wybranym racjonalnym zachowaniom (badania krwi, sprawdzanie składu), lecz paradoksalnie wiąże się również z częstszym, świadomym przekraczaniem zalecanych dawek, co znosi pozytywny wpływ wiedzy na ogólne bezpieczeństwo suplementacji.

\subsection{Wnioski szczegółowe}

\begin{enumerate}
    \item Częstość stosowania (Cel 1): Suplementacja diety jest zjawiskiem powszechnym i utrwalonym w badanej grupie studenckiej. Ponad 90\% respondentów deklaruje aktualne przyjmowanie preparatów, z czego większość stosuje je codziennie oraz nieprzerwanie od ponad 3 lat. Zjawisko to ma charakter powszechny i nie zależy w sposób istotny statystycznie od płci, wieku czy poziomu aktywności fizycznej badanych.
    \item Struktura preferencji (Cel 2): Studenci najchętniej wybierają suplementy jednoskładnikowe i celowane o udowodnionym znaczeniu populacyjnym. Najpopularniejszymi preparatami są: witamina D (81.4\%), kwasy omega-3 (60.8\%) oraz magnez (49.4\%), co świadczy o nowoczesnym profilu konsumenckim, odchodzącym od tradycyjnych preparatów multiwitaminowych.
    \item Motywacje do suplementacji (Cel 3): Główną siłą napędową suplementacji są motywy prozdrowotne i profilaktyczne - poprawa zdrowia (70.1\%), wzmocnienie odporności (68.04\%) oraz zapobieganie niedoborom (67.01\%). Fakt, że wysoka suplementacja współwystępuje u części osób z niską aktywnością fizyczną, pozwala wnioskować, iż preparaty te bywają podświadomie traktowane jako łatwy substytut całościowego stylu życia.
    \item Źródła informacji (Cel 4): Internet i media społecznościowe stanowią dominujące źródło wiedzy o suplementach (łącznie blisko 70\% wskazań). Niemniej jednak, respondenci korzystający z profesjonalnych źródeł (lekarz, dietetyk, farmaceuta) osiągają statystycznie istotnie wyższe wyniki w obiektywnym teście wiedzy ($p < 0.001$), co potwierdza potrzebę promowania doradztwa specjalistycznego.
    \item Poziom wiedzy studentów (Cel 5): Rzeczywisty poziom wiedzy studentów jest umiarkowany (średnia 3.76 na 6 punktów). Największą trudność sprawia badanym kwestia regulacji prawnych i procedur wprowadzania suplementów na rynek (tylko 50.12\% poprawnych odpowiedzi dotyczących braku wymogu badań klinicznych), co wskazuje na istnienie systemowej luki edukacyjnej.
    \item Wiedza a praktyka (Cel 6): Wyższy poziom wiedzy obiektywnej koreluje dodatnio z wybranymi, dojrzałymi praktykami, takimi jak wykonywanie badań laboratoryjnych krwi przed wdrożeniem suplementu oraz weryfikacja składu pod kątem powielania substancji czynnych. Wykazuje również silną spójność z subiektywną samooceną wiedzy (studenci trafnie oceniają stan swoich kompetencji).
\end{enumerate}

\subsection{Rekomendacje aplikacyjne}

Wykryty w pracy \enquote{paradoks wiedzy} (gdzie lepiej wyedukowani studenci częściej ryzykują przedawkowanie) implikuje wniosek, że przyszłe działania edukacyjne na uczelniach wyższych nie powinny ograniczać się do przekazywania suchych faktów o witaminach. Programy profilaktyczne muszą kłaść nacisk na psychologiczne aspekty konsumpcji - zwalczanie złudzenia pełnej kontroli nad substancją (overconfidence effect) oraz kształtowanie krytycznych postaw wobec marketingu farmaceutycznego. Jako preferowaną formę przekazu studenci wskazują krótkie formy wideo oraz artykuły popularnonaukowe.

