\section*{Abstrakt}\label{Abstrakt}

% Wymagane elementy:
% + Cel pracy
% + Postawione hipotezy
% + Materiał i metody badawcze
% +/- Najważniejsze wyniki
% +/- Podsumowanie i wnioski

% Wymagania:
% - Po polsku i po angielsku
% - We formie bezosobowej lub równoważników zdań

% Częstość, Najpopularniejsze suplementy, Powody, Źródła, Wiedza, Zależności

% Do uzupełnienia wyniki i wnioski

% \subsection*{Cel pracy}

% Celem pracy była ocena znajomości oraz częstotliwości stosowania suplementów diety wśród studentów, ze szczególnym uwzględnieniem najczęściej wybieranych preparatów, powodów ich stosowania oraz źródeł wiedzy.

Celem pracy była ocena znajomości oraz częstotliwości stosowania suplementów diety wśród studentów, ze szczególnym uwzględnieniem najczęściej wybieranych preparatów, powodów ich stosowania oraz źródeł wiedzy.

% \subsection*{Hipoteza badawcza}

% W pracy założono powszechność suplementacji (głównie witamin i minerałów w celach prozdrowotnych), dominację internetu jako źródła informacji oraz zależność, w której wyższa wiedza warunkuje bezpieczniejsze praktyki.

W pracy założono, że studenci powszechnie stosują suplementy diety, wybierając głównie preparaty witaminowe i witaminowo-mineralne w celu poprawy zdrowia, wyglądu lub energii. Postawiono również hipotezy wskazujące internet jako główne źródło informacji, niski poziom obiektywnej wiedzy studentów oraz tendencję do podejmowania nieprawidłowych lub niebezpiecznych praktyk suplementacyjnych. Założono także, że wyższy poziom wiedzy wiąże się z bardziej racjonalnymi praktykami.

%\subsection*{Materiał i metody}

% Dane do badania zebrano za pośrednictwem ankiety internetowej udostępnionej wśród grup studenckich online. Pozyskany materiał poddano analizie statystycznej.

Dane do badania zebrano za pośrednictwem metody sondażu diagnostycznego z wykorzystaniem autorskiego kwestionariusza ankiety, który udostępniono w celowo dobranych grupach studenckich w przestrzeni online. Pozyskany materiał poddano analizie statystycznej.

%\subsection*{Wyniki}

% Stwierdzono bardzo wysoką powszechność suplementacji – stosowanie suplementów zadeklarowało 90,7\% respondentów (64,95\% codziennie). Dominowały witamina D (81,4\%), omega-3 (60,8\%) i magnez (49,4\%), a głównym źródłem informacji był internet (69,07\%). Obiektywny poziom wiedzy oceniono jako umiarkowany. Analiza statystyczna nie wykazała istotnej zależności między poziomem wiedzy a ogólną prawidłowością praktyk (p=0,11) – osoby z wyższą wiedzą rzadziej powielały składniki, lecz istotnie częściej świadomie przekraczały zalecane dawki.

Stwierdzono bardzo wysoką powszechność suplementacji – aktualne stosowanie preparatów zadeklarowało 90,7\% respondentów, z czego 64,95\% przyjmuje je codziennie. Najczęściej wybieranymi produktami były witamina D (81,4\%), kwasy omega-3 (60,8\%) oraz magnez (49,4\%), a główną motywację stanowiła chęć poprawy zdrowia i wzmocnienia odporności. Najpowszechniejszym źródłem informacji okazał się internet (69,07\%). Obiektywny poziom wiedzy badanych oceniono jako umiarkowany (średnia 3,76 na 6 punktów), przy czym największe luki wykazano w obszarze znajomości regulacji prawnych. Analiza statystyczna nie potwierdziła bezpośredniej zależności między ogólnym poziomem wiedzy a indeksem prawidłowych praktyk (p = 0,11). Choć wyższa wiedza sprzyjała wykonywaniu badań krwi czy analizie składu, to jednocześnie wiązała się z częstszym, świadomym przekraczaniem zalecanych dawek.

% \subsection{Wnioski}

% Powszechność suplementacji nie idzie w parze z przestrzeganiem zasad bezpieczeństwa. W badanej grupie ujawnił się paradoks wiedzy – wyższe kompetencje teoretyczne generują nadmierną pewność siebie i sprzyjają ryzykownemu dawkowaniu, co wskazuje na potrzebę wdrożenia ukierunkowanej edukacji akademickiej.

Powszechność stosowania suplementów diety wśród studentów nie idzie w parze z pełnym przestrzeganiem zasad bezpieczeństwa. W badanej grupie ujawnił się paradoks wiedzy – wyższe kompetencje teoretyczne nie chronią przed ryzykownymi zachowaniami dawkowymi, co może wynikać z nadmiernej pewności siebie konsumentów. Wskazuje to na pilną potrzebę wdrożenia akademickich programów edukacyjnych ukierunkowanych na kształtowanie krytycznych postaw i ocenę ryzyka, najlepiej z wykorzystaniem preferowanych przez studentów krótkich form wideo.

\bigskip

Słowa kluczowe:

Dieta, Praktyka, Studenci, Suplementacja, Wiedza

\clearpage

\section*{Abstract}\label{Abstract}

The study aimed to evaluate the awareness and frequency of dietary supplement use among university students, with a particular focus on the most frequently chosen preparations, reasons for their use, and sources of information.

It was hypothesized that students commonly use dietary supplements, primarily choosing vitamin and vitamin-mineral preparations to improve health, appearance, or energy levels. Hypotheses also indicated the Internet as the primary source of information, a low level of objective knowledge among students, and a tendency to engage in incorrect or dangerous supplementation practices. Furthermore, it was assumed that a higher level of knowledge correlates with more rational supplementation practices.

Data for the study were collected using a diagnostic survey method with an original questionnaire distributed online among purposively selected student groups. The gathered quantitative data were subjected to statistical analysis.

A remarkably high prevalence of supplementation was observed – 90.7\% of respondents declared current supplement use, with 64.95\% taking them daily. The most frequently chosen products were vitamin D (81.4\%), omega-3 fatty acids (60.8\%), and magnesium (49.4\%), driven mainly by the desire to improve health and boost immunity. The Internet proved to be the most common source of information (69.07\%). The respondents' objective knowledge was assessed as moderate (mean 3.76 out of 6 points), with the most significant gaps identified in the understanding of legal regulations. Statistical analysis did not confirm a direct correlation between the overall level of knowledge and the index of correct practices (p = 0.11). While higher knowledge favored conducting blood tests or analyzing product composition, it was simultaneously associated with a higher frequency of deliberately exceeding recommended doses.

The widespread use of dietary supplements among students does not align with full adherence to safety guidelines. A paradox of knowledge emerged within the studied group – higher theoretical competence does not protect against risky dosing behaviors, which may stem from consumer overconfidence. This highlights an urgent need to implement academic educational programs focused on developing critical attitudes and risk assessment, preferably utilizing short video formats favored by students.

\bigskip

Keywords:

Diet, Practice, Students, Supplementation, Knowledge
