\section*{Wstęp}\label{Wstęp}

Suplementy diety stały się ważnym elementem codziennych wyborów zdrowotnych, szczególnie wśród młodych, w tym studentów. Ich popularność wynika z szerokiej dostępności i przekonania, że wspierają zdrowie, poprawiają samopoczucie oraz uzupełniają niedobory żywieniowe. Mimo że konsumenci często postrzegają je jako zbliżone do leków, prawnie są to środki spożywcze służące jedynie uzupełnieniu diety, co determinuje odrębne wymogi regulacyjne i nadzór bezpieczeństwa. Studenci są narażeni na czynniki sprzyjające suplementacji: nieregularny tryb życia, stres, brak snu i nieprawidłowe nawyki żywieniowe. Często sięgają po łatwo dostępne preparaty (witaminowo‑mineralne, oleje rybne, suplementy białkowe) w celu poprawy kondycji fizycznej i psychicznej. Jednak ich stosowanie nie zawsze idzie w parze z wystarczającą wiedzą o składzie, wskazaniach, działaniach niepożądanych i zasadach bezpiecznego użycia, co może prowadzić do nieodpowiednich dawek lub jednoczesnego przyjmowania podobnych produktów. Dane z piśmiennictwa naukowego wskazują, że główne motywy studentów to troska o zdrowie, wzmocnienie odporności, wygląd i ogólna kondycja, a najważniejszym źródłem informacji jest internet. Badania wykazują jednak niewystarczający poziom wiedzy, co zwiększa ryzyko nieświadomych decyzji zdrowotnych. Wciąż brakuje kompleksowych danych opisujących częstotliwość, wybrane preparaty, motywy oraz źródła wiedzy w tej grupie, a także zgodność stosowania z zaleceniami bezpieczeństwa. Dlatego niniejsza praca ma na celu ocenić znajomość i częstotliwość stosowania suplementów diety przez studentów, ze szczególnym uwzględnieniem najpopularniejszych produktów, przyczyn ich przyjmowania oraz źródeł informacji. Wyniki mogą przyczynić się do lepszego zrozumienia zachowań zdrowotnych studentów i wskazać obszary wymagające większego nakładu pracy w zakresie edukacji.

